% !Mode:: "TeX:UTF-8"
% !TEX program = xelatex
\section{工具理性在互联网时代的合理性}
因为本章节为个人结合学习实践的经验，在科学技术哲学的指导下进行的思考，所以本章节的引用文献会较前几章明显减少，但这并不意味着本章节缺乏资料的支持。互联网是全世界共同面对的课题，正如许多文章曾探讨过的，互联网是双刃剑，如果利用好可以提高人类的效率进而产生巨大的价值，但是如果利用不好，反而阻碍社会的进步进而带来负面的影响。

首先，我们抛开互联网来看一个例子。前几日转载于朋友圈的一篇文章《武大教授：如何迅速成为著名教授 ？》，里面切实谈到了学术界乃至社会的一些弊端。对于硕士博士来说，
\begin{enumerate}[label=第\chinese*选择：]
    \item \textbf{从政}，掌握了话语权，学问跟着级别“长”；
    \item \textbf{经商}，掌握了资本，学术跟着银子走；
    \item \textbf{学术}，不只专心学术，还要讲究方法。
\end{enumerate}
而最后的学术途径，要想称为著名教授，单纯靠努力是没有用的，如果为了道德等不符合实际的自身价值，则会限制“学术”的发展，文中指明了三招：
\begin{enumerate}[label=〖第\chinese*招〗：]
    \item \textbf{搏命著书，绝不立说。} 拉帮结派，先广后精；
    \item \textbf{糊涂上课，煽情演讲。} 留下好口碑，“因材施教”；
    \item \textbf{出国镀金，进京扬名。} 宣传自己，提高竞争力。
\end{enumerate}

至于文章的细节可以自行搜索，本文的重点是，这套方法乃是典型的工具理性，即对效率的追求。开头一针见血地说出了各个出路的优先级，符号工具理性，有一说一绝不掩饰。这些话有着明确的目标——成为著名教授，同时制定了达到目标最有效最精确的途径，即三招，直面当今学术圈的问题，虽然这些话公开来说有着引起反省的作用，但是本文只考虑在私下里说这些话的理性判断。

同时我们假设如果是价值理性，我们应该作何选择？如果我们的价值观告诉我们要专心学术而不管外界风雨动摇，那么除非个人实力拔群、或者机遇了得，才能在学术圈崭露头角，毕竟学术水平到达一定高度，评价的人就少了，而评价的人互相认识也会阻碍评价的可观与理性。因此如果完全按照自己的价值观，很少能像工具理性那般“容易”，而如果不达到一定水平，是无法改变现实。按照王鼎钧的话来说就是
\begin{quotation}
    咱们的文化，给成功的人架了个框框，做成这个框框的材料就是道德。不管你手上有多少血，或是你口袋里有多少肮脏钱，最后得钻进这个框框，才成正果。钻框框的人得先有个“入围”的资格，就是所谓“成功”。\cite{wiki2019王鼎钧}
\end{quotation}
这话太过文学，如果按照“工具理性”与“价值理性”的话来讲，就是价值理性的实现，必须依赖工具理性。在学术圈里，学术能力必须先有评价机制（如投票规则），才能实现实质上的公平评价。如果连公平评价的形式都不具备，谈何实质？
\begin{quotation}
    总体上说，只要有一种价值理性的存在，就必须存在相应的工具理性来实现这种价值的预设。没有工具理性，价值理性的实现就是空中楼阁。\cite{mba2019工具理性}
\end{quotation}

至于互联网时代，可以说是人性并未发生改变，因此工具理性与价值理性的关系并未发生改变，所以我们不难突出工具理性在互联网时代也是不可抛弃的一部分。但是由于互联网的迭代更新速度较以往存在大幅度提升，所以存在更多的机遇。在互联网时代来临之后，迭代更新速度的大幅度提高导致了工具理性加速资源的不平等现象，因此工具理性更快地变成了支配、控制人的力量，例如现如今的 996 上班制度，这是工具理性极大膨胀的必然结果。为了在互联网时代生存，更应该注重利用工具理性，但是也不可割裂工具理性与价值理性的本质联系，将价值理性与工具理性二者进行统一，不断确证“人是人的最高本质”。
